# Bolsonaro e Whatsapp
Em 2018, o uso do WhatsApp na campanha de Bolsonaro ganhou destaque internacional. Viktor Chagas já acompanhava a chamada "rede bolsonarista" desde antes das eleições e apresentou alguns dados que estão presentes em "WhatsApp and Digital Astroturfing: A Social Network Analysis of Brazilian Political Discussion Groups of Bolsonaro’s Supporters".

No artigo, Viktor trabalha com dados de 124 grupos de apoio a Jair Bolsonaro no WhatsApp. São cerca de 12 mil usuários e aproximadamente 760 mil mensagens no período analisado, um recorte de maio a outubro de 2018. Algumas conclusões são reveladoras. Em primeiro lugar, Viktor procura mostrar que é possível investigar empiricamente uma ação baseada em astroturfing, uma prática que simula o comportamento orgânico de usuários em plataformas digitais.

Algumas pessoas preferem chamar de propaganda computacional ou influence operations. Viktor defende o termo astroturfing, porque o cerne do problema, especialmente no WhatsApp, passa longe do uso de bots. No Whatsapp, ainda que tenhamos que lidar com disparos em massa, o fato de não termos propriamente um algoritmo regulando interações torna mais difícil monitorar esse ambiente.

Por exemplo, como não há como saber quantas pessoas curtiram, visualizaram ou encaminharam um determinado conteúdo, ficamos reféns de nossas próprias disposições sócio-psicológicas para nos engajarmos ou não. É o que Viktor tem chamado de opacidade ambiental. E, para completar, o Whatsapp nem tem um API que facilite a coleta e a pesquisa sobre os dados da plataforma. Isso fez com que muitos colegas simplesmente abandonassem a empreitada, argumentando que preferiam trabalhar com plataformas mais amigáveis para a pesquisa.

O problema portanto não são os bots, mas o fato de que grupos extremistas se aproveitam desse efeito de opacidade para propagar desinformação e fazer proselitismo político, e esses grupos são compostos por agentes do campo profissional da política que se passam por usuários comuns. A maior parte dos trabalhos sobre astroturfing é de cunho teórico. Poucos são os que tentam identificar ações de astroturfing sob um ponto de vista concreto. Esse é um dos objetivos do artigo, em que Viktormcombina análise de redes sociais com estatísticas descritivas.

A primeira coisa que chama a atenção é como os grupos são altamente organizados, muitos trazem uma identidade visual padronizada, com nomes organizados. Além disso, eles cumprem funções distintas entre si. E, claro, isso que chamamos de "rede bolsonarista" é, na verdade, um composto de matizes conservadoras-reacionárias muito segmentado e distinto. Mas uma coisa fica clara: há um modelo organizacional que estrutura essa rede e se constitui em grande medida por grupos mais homogêneos na periferia (que organizam carreatas, coreografias, vendem camisetas) e grupos mais cosmopolitas no centro (responsáveis por difundir a informação).

E há também usuários que se destacam nessa paisagem, não apenas enviando muitas mensagens muitas vezes, mas ocupando uma posição central nessa rede. Aí chegamos precisamente no ponto culminante da análise. Em um determinado momento, Viktor se deu conta de que um único usuário estava com ele em 22 grupos diferentes e administrava meia dúzia. A despeito de trabalhar com dados anonimizados por razões éticas, este usuário adotou um número público, que ele inclusive divulgava em seu próprio site. Durante muito tempo, o clã Bolsonaro negou envolvimento direto com esta rede. Mas Eduardo Bolsonaro estava lá o tempo inteiro, mesmo quando silenciosamente, ou que o celular fosse utilizado apenas por agentes da campanha, ciente de todo o tipo de conteúdo que circulava nos grupos.

A pesquisa acadêmica, obviamente, não se guia pelas mesmas práticas e princípios da investigação policial ou do jornalismo investigativo, de maneira que o artigo não é uma "denúncia", mas ele traz um argumento importante que é o de que há hoje ferramental empírico para se identificar ações de astroturfing como essas que culminaram na conformação de uma rede de extrema-direita absolutamente perniciosa ao ambiente democrático.
